[Rosaparks.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rosaparks.jpg "fig:Rosaparks.jpg")拒绝遵照种族规矩让座給[白人](../Page/白人.md "wikilink")。这个公民不服从的行动，引发了[抵制蒙哥马利公车的事件](../Page/马丁·路德·金#蒙哥马利罢乘运动.md "wikilink")，[马丁·路德·金也参与抵制](../Page/马丁·路德·金.md "wikilink")，进而開展了民权运动。\]\]
**-{zh-hans:公民不服从;zh-hk:公民抗命;zh-tw:公民不服從;}-**（也称**-{zh-hans:公民抗命;zh-hk:公民不服從;zh-tw:公民抗命;}-**、**政治不服从**；），為在[憲政體制下處於少數地位的](../Page/憲政體制.md "wikilink")[公民表達異議的一種方式](../Page/公民.md "wikilink")，是一種反對權的[政治權利](../Page/政治權利.md "wikilink")。\[1\]

公民的「反對權」就是指「公民不服從」，雖可能涉及[違法的行為](../Page/違法.md "wikilink")，卻是出於对「社會良知及正義」等[公共利益的重视而不得已所采用的一種手段](../Page/公共利益.md "wikilink")，是少數人出於對法律的尊重和表現的一種喚起多數人認同的非常手段。\[2\] [馬丁·路德·金認為](../Page/馬丁·路德·金.md "wikilink")“任何違反法律但卻是因為良心告訴他法律是不公正的，爲了喚起社會對法律的不公正而在獄中接受懲罰的人，都是在表示對法律的最高尊重。”\[3\]

基於公民的道德、良知所從事的「公民不服從」，這是不同於一般的「暴民反抗」及「[暴動](../Page/暴動.md "wikilink")」。「公民不服從」參與者的訴求，是否符合「社會良知及正義」的公共利益是須要訴諸社會多數人的認同所進行的一種抗爭行為。\[4\]

## 起源

[美国](../Page/美国.md "wikilink")[哲學家](../Page/哲學家.md "wikilink")[亨利·戴维·梭罗于](../Page/亨利·戴维·梭罗.md "wikilink")1849年在短文《[论公民的不服从](../Page/公民不服從_\(梭羅\).md "wikilink")》\[5\]中敘述1846年，他因为[抗议](../Page/抗议.md "wikilink")[美墨战争](../Page/美墨战争.md "wikilink")、[奴隶制度](../Page/奴隶制度.md "wikilink")，拒絕付人頭稅，最终被逮捕入獄
（由于他的親戚幫他付了稅款，所以只關了一晚），他於文中提到：\[6\]

[甘地和](../Page/甘地.md "wikilink")[馬丁·路德·金都讀過梭羅此文章](../Page/馬丁·路德·金.md "wikilink")，受到梭羅影響，甘地且曾將此文翻譯為印度文。\[7\]

## 當代特徵

根據[羅爾斯在](../Page/约翰·罗尔斯.md "wikilink")《The Justification of Civil
Disobedience》（1969）與《[正義論](../Page/正義論.md "wikilink")》（1971）的表述，公民不服從的主要涵義為：

1.  它是一種針對不正義法律或政策的行為：它不僅包括直接的「公民不服從」——直接違反要抗議的法律，例如，在[馬丁路德·金恩發動的黑人](../Page/馬丁路德·金恩.md "wikilink")[民權運動中](../Page/民權運動.md "wikilink")，黑人故意進入被惡法禁止他們進入美國某些地方以顯示法例的不公義；亦包括間接的「公民不服從」，例如，現代的社運或民運通過違反交通法規來引起社會注意某種政府政策或法律的不公義。
2.  它是要有預期和接受因為作出的行為而被逮捕及懲處
3.  它是一種政治行為：它是要向擁有政治權力者提出意見的，而這些意見是基於政治、社會原則而非個人的原則，它訴諸的是構成政治秩序基礎的共有正義觀。
4.  它是一種公開的行為：它不僅訴諸公開原則，也是公開地作預先通知而進行，而不是秘密的。故此，它有如公開演說，可說具有教育的意義。
5.  它是一種道德的、非暴力的行為：這不僅因為它是一種表達深刻和認真的政治信念，是在試過其它手段都無效之後才採取的正式請願，也是因為它是在忠誠法律的範圍內（雖然是在這範圍的邊緣上）對法律的不服從。這種忠誠是通過公開、和平以及願意承擔違法的後果來體現的。它著重道德的說服，故此一般都是和平的、非暴力的。

羅爾斯認為，公民不服从如果引起社會動盪，其責任不在「不服從」的公民，而在那些濫用權力和權威的人\[8\]\[9\]\[10\]。

## 特歷史實例

公民不服从，是人们反抗法律不公的方法之一，在许多[非暴力抗议运动中都有使用](../Page/非暴力抗议.md "wikilink")，包括[現代在](../Page/現代.md "wikilink")[英國等地發生的爭取](../Page/英國.md "wikilink")[婦女投票權運動](../Page/女性參政權.md "wikilink")、在[印度的](../Page/印度.md "wikilink")[甘地之](../Page/圣雄甘地.md "wikilink")[不合作运动与从](../Page/不合作运动.md "wikilink")[大英帝国](../Page/大英帝国.md "wikilink")[独立之运动](../Page/印度独立运动.md "wikilink")、在[美國的](../Page/美國.md "wikilink")[非裔美国人民权运动与](../Page/非裔美国人民权运动.md "wikilink")[蒙哥馬利公車杯葛事件](../Page/非裔美國人民權運動#事件演變.md "wikilink")、以及在[南非的](../Page/南非.md "wikilink")[种族隔离斗争](../Page/南非種族隔離.md "wikilink")，經常被列為是歷史上「公民不服從」運動的著名例子\[11\]。

而在[後現代則包括](../Page/後現代.md "wikilink")：發生在[东德的](../Page/东德.md "wikilink")[萊比錫](../Page/萊比錫.md "wikilink")[週一示威](../Page/週一示威.md "wikilink")、發生在[美國的](../Page/美國.md "wikilink")[佔領華爾街](../Page/佔領華爾街.md "wikilink")。

世界范围内的各种公民不服从[运动其中最早获得巨大成功的是](../Page/运动.md "wikilink")[埃及人反对](../Page/埃及人.md "wikilink")[英国占领的](../Page/英国.md "wikilink")[1919年埃及革命](../Page/埃及七月革命.md "wikilink")。

## 参见

  - [亨利·戴维·梭罗](../Page/亨利·戴维·梭罗.md "wikilink")
  - [甘地](../Page/圣雄甘地.md "wikilink")
  - [马丁·路德·金](../Page/马丁·路德·金.md "wikilink")
  - [罗萨·帕克斯](../Page/羅莎·帕克斯.md "wikilink")
  - [第十四世达赖喇嘛](../Page/第十四世达赖喇嘛.md "wikilink")
  - [约翰·罗尔斯](../Page/约翰·罗尔斯.md "wikilink")
  - [重奪公民廣場案](../Page/重奪公民廣場案.md "wikilink")
  - [非暴力](../Page/非暴力.md "wikilink")
  - [非暴力抵抗](../Page/非暴力抵抗.md "wikilink")
  - [若雪·柯利](../Page/若雪·柯利.md "wikilink")
  - [警民衝突](../Page/警民衝突.md "wikilink")
  - [雨伞革命](../Page/雨伞革命.md "wikilink")

## 注释

## 外部链接

  - [【公民不服從】抵抗權的啟動及界限—解析318事件研討會](https://web.archive.org/web/20140419013154/http://pnn.pts.org.tw/main/2014/04/15/%E3%80%90%E5%85%AC%E6%B0%91%E4%B8%8D%E6%9C%8D%E5%BE%9E%EF%BC%9F%E3%80%91318%E4%BD%94%E5%9C%8B%E6%9C%83-%E5%8F%B8%E6%B3%95%E6%80%8E%E9%BA%BC%E8%BE%A6%E4%B8%8A/)
  - [公民不服從的理論與現實](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20140330/370110/)，2014年3月30日
  - 《西方公民不服从的传统》，吉林人民出版社，2003年1月，ISBN 7206038573
  - [On Resistance to Civil
    Government](http://sniggle.net/Experiment/index.php?entry=rtcg)（抗议国民政府），作者：[亨利·戴维·梭罗](../Page/亨利·戴维·梭罗.md "wikilink")
  - [Civil
    Disobedience](http://www.earlham.edu/~peters/writing/civ-dis.htm)（公民的不服从），作者：Peter
    Suber
  - [论公民抗命权](https://web.archive.org/web/20050320152325/http://www.alliance.org.hk/June4/Intmeeting/wm.htm)，汪岷
  - [非暴力抗争：一种更强大的力量](http://cdjp.org/archives/gb/1158.html)，中国民主正义党
  - [公民不服从运动在中国的前景](http://www.epochtimes.com/b5/5/10/13/n1084849.htm)，[刘晓波](../Page/刘晓波.md "wikilink")，2005年10月9日
  - [论公民不服从（Civil
    Disobedience）](http://intermargins.net/intermargins/TCulturalWorkshop/academia/political%20philosophy/civil_disobey.htm)，
    作者：Hannah Arendt，公民译
  - [良心拒绝和公民不服从](https://web.archive.org/web/20140415125026/http://www.cadpnet.com/show.asp?id=369)，[崔卫平](../Page/崔卫平.md "wikilink")，2001年
  - [公民不服从对谈](http://intermargins.net/Headline/graft/Activity_03.htm)，《新国际》，2006年10月14日

[公民不服从](../Category/公民不服从.md "wikilink")
[Category:公民](../Category/公民.md "wikilink")
[C](../Category/非暴力.md "wikilink")
[C](../Category/人權.md "wikilink")

1.  ''當然，政治權利還包括反對權，如保護[少數群體](../Page/少數群體.md "wikilink")、舉行抗議、游行示威以及讓公民了解政府信息和進行政治查詢。反對權其實就是指「公民不服從」。所謂「公民不服從」，乃是一些對被自己判斷為已偏離正義的法律或政府政策的公開違反，以期達到糾正不正義的目的。公民不服從是憲政體制下處於少數地位的公民表達異議的一種方式。它是違法行為，但卻基於對法律的忠誠，是出於良知、出於對正義的關注而選擇的違法
    ''

2.
3.

4.

5.  该文原名《抗议国民政府》（Resistance to Civil Government）

6.  [Lecture 11.
    公民不服從](http://ocw.nthu.edu.tw/ocw/upload/5/102/Lecture%2011.%20%E5%85%AC%E6%B0%91%E4%B8%8D%E6%9C%8D%E5%BE%9E.pdf)
    內容主要來自 Kimberley Brownlee, “Civil Disobedience,” Stanford
    Encyclopedia of Philosophy.

7.
8.  [Civil
    Disobedience](http://plato.stanford.edu/entries/civil-disobedience/),
    Stanford Encyclopedia of Philosophy

9.  鄭喜恆,
    [遵守法律是道德義務嗎？論「公民不服從」](http://ocw.nthu.edu.tw/ocw/upload/5/102/Lecture%2011.%20%E5%85%AC%E6%B0%91%E4%B8%8D%E6%9C%8D%E5%BE%9E.pdf),
    [國立清華大學](../Page/國立清華大學.md "wikilink")

10.

11.